# Mendirikan China Documentation & Communication

Dalam tahun 1985, ketika masih bekerja di restoran Indonesia, saya mengunjungi Tiongkok selama sebulan dengan maksud untuk mengumpulkan bahan-bahan guna penulisan buku France-Chine An 2000 \(PerancisTiongkok, Tahun 2000\). Waktu itu, saya masih mempunyai ilusi untuk menjadi semacam konsultan dan mencari kemungkinan untuk terjun dalam bisnis, terutama untuk urusan-urusan Perancis-Tiongkok. Untuk itu, saya juga telah mendaftarkan diri secara resmi sebagai Agent Commercial. Beberapa rencana telah saya usahakan tetapi gagal. Sebabnya macam-macam, antara lain: tidak punya modal, tidak punya pengalaman dalam bisnis imporekspor. Di samping itu dengan nama Umar Said \(yang bisa dianggap kearab-araban\), tidaklah mudah untuk menghubungi kalangan pengusaha Perancis.

Pernah juga punya ide, permulaan tahun 1986, untuk mencoba mendatangkan sirkus Tiongkok ke Perancis untuk mengadakan tournée di berbagai kota. Berbagai persiapan telah diadakan untuk itu \(membikin rencana anggaran, mengunjungi stadion olahraga Bercy dan lain-lain\) selama sebulan lebih. Karena anggarannya amat besar \(750 000 F\), dan tidak ada yang berani menanam modal dalam proyek ini, kemudian rencana ini tercampakkan begitu saja.

Karena punya ilusi untuk coba-coba terjun dalam bisnis, maka macam-macam jugalah yang telah dilakukan dalam tahun 1986. Pada suatu waktu terjadilah kontak dengan Société d’Edition “Souffles,” tempat bekerja Odile Chartier. Société ini bergerak dalam dunia penerbitan \(buku-buku\), tetapi juga bermaksud untuk mengerjakan impor-ekspor dll. Karena Souffles bekerja sama dengan orang-orang Perancis yang menerbitkan majalah Chine Express, maka saya diminta oleh Souffles untuk mengurusi kerjasama ini.

Sesudah Chine Express dioper oleh Souffles, maka saya bertanggungjawab mengenai redaksi majalah ini. Sambil bekerja terus di restoran \(mi-temps, kerja tidak penuh\) saya menangani majalah ini sampai akhir 1987, tanpa gaji. Karena sebab-sebab keuangan yang makin sempit bagi Souffles, maka majalah ini tadinya mau dihentikan. Saya menganggap bahwa sayang sekali kalau majalah itu dihentikan begitu saja. Setelah diadakan diskusi-diskusi agak lama dengan pimpinan Souffles, maka kemudian mereka menyetujui untuk saya teruskan.

Untuk itu, telah diambil jalan begini: kedua belah pihak menandatangani surat pernyataan bahwa penerbitan Chine Express ini dipindah-tangankan kepada saya, sejak 19 Januari 1988, dengan pembayaran \(simbolik\) sebesar 1 F. Sejak itu, Chine Express menjadilah milik saya pribadi sepenuhnya.

Setelah Chine Express dioperkan dan menjadi milik saya, masalah yang harus dipecahkan ialah bagaimana meneruskan penerbitan ini. Melancarkan suatu usaha di bidang pers memerlukan modal. Justru, modal inilah yang tidak ada. Karena itu dicari jalan dan cara yang macam-macam. Setelah banyak bertanya sana-sini dan memikirkan cara yang perlu ditempuh, akhirnya terdapat jalan yang cocok, yaitu mendirikan badan hukum untuk pers.

Badan hukum ini namanya EURL China Documentation & Communication, dan didaftarkan secara resmi ke berbagai instansi Perancis pada tanggal 28 Januari 1988.

Menurut ketentuan undangundang Perancis, siapa saja dibolehkan mendirikan perusahaan pers dengan modal resmi paling sedikit 2000 F.

Jadi, modal resmi badan hukum yang menerbitkan Chine Express ini hanyalah 2000 F. Tetapi, tidak berarti bahwa modal resmi yang sekecil itu sudah cukup untuk menerbitkan majalah bulanan ini. Untuk tahun-tahun pertama, cukup banyak juga hutang ke kanan dan ke kiri. Termasuk hutang kepada istri, yang bersedia menomboki dulu pengeluaran-pengeluaran.

Walaupun namanya China Documentation & Communication, sejak semula saya memang tidak mau minta bantuan, subsidi atau dana dari pihak Kedutaan Tiongkok maupun pemerintah Tiongkok. Saya mempunyai prinsip bahwa usaha ini harus berdikari, merupakan inisiatif privé, dan independen \(bebas, tidak tergantung atau tidak terikat\). Sebab, saya tidak mau mintaminta, dan tidak mau menjadi alat atau “corong” yang dibayar. Prinsip ini penting untuk kebaikan usaha ini dan  
 untuk reputasi pribadi saya sendiri.

Dengan prinsip ini, saya bisa menegakkan kepala saya di depan siapa saja, dan tidak perlu merunduk-runduk, seperti orang yang harus patuh melakukan sesuatu karena dibayar. Baik di hadapan orang Tiongkok maupun orang Perancis. Memang, karena memegang prinsip berdikari ini, maka banyak sekali kesulitan yang harus dihadapi. Dan harus bekerja keras. Tetapi, pengalaman bertahun-tahun menunjukkan bahwa prinsip ini adalah yang paling baik. Sebab, mereka \(orang-orang Tiongkok atau pun Perancis\) yang mengetahui kesulitan-kesulitan saya, malah menunjukkan respek.

Seandainya bisa menerima dana atau subsidi dari pemerintah Tiongkok, juga akan menimbulkan berbagai efek. Ini akan berarti bahwa perusahaan perseorangan ini menjadi salah satu alat pemerintah Tiongkok. Maka akan hilanglah sifat independen dan berdikarinya usaha ini. Di samping itu, seandainya dana itu besar, maka akan berkurang jugalah sifat jerih payah usaha ini. Karena, tidak kuatir akan menghadapi risiko lagi, dengan adanya “backing.” Padahal justru risiko dan sifat jerih payah inilah yang merupakan ciri usaha ini.

Saya mendirikan di Perancis perusahaan perseorangan ini dengan berbagai pertimbangan. Terutama ialah ingin meneruskan profesi kewartawanan saya. Tetapi ada sejumlah keterbatasan yang cukup penting: umur yang sudah lanjut, penguasaan bahasa Perancis yang tidak bisa dikatakan sempurna, pasaran pembaca yang sempit, tidak ada modal yang cukup untuk bisa mempekerjakan orang lain. Walaupun ada keterbatasan semacam di atas, namun akhirnya berhasil juga mempertahankan kelangsungan hidup penerbitan yang kecil ini dalam jangka waktu yang cukup lama, yaitu sepuluh tahun.

Memang, saya tidak mempunyai ilusi atau ambisi bahwa penerbitan ini akan bisa menjadi besar, atau menjadi sumber keuangan yang besar. Saya sudah senang bahwa langganan bisa bertambah, sehingga cukup untuk menutupi ongkos-ongkos penerbitan \(percetakan, telpon, biaya pengiriman lewat pos dan lain-lain\) dan juga kebutuhan hidup setiap bulan. Juga sudah menggembirakan bahwa kadang-kadang ada pemasukan uang yang agak lumayan, dengan membuat nomor-nomor khusus, mendapat iklan, atau bisa menjual majalah secara “borongan.”

Pertimbangan lainnya ialah bahwa dengan China Documentation & Communication \(dan penerbitan Chine Express\) ini saya mempunyai alat untuk kegiatan yang macam-macam dan jauh jangkauannya. Dan betul, dengan alat inilah saya sudah pernah bertemu dengan macam-macam tokoh yang penting, umpamanya: Perdana Menteri Edouard Balladour, Presiden Sénat Perancis René Monory, Menteri Perdagangan Luar Negeri Gerard Longuet, Duta Besar RRT Cai Fangbo, dan pimpinan perusahaan-perusahaan besar Perancis. Selain itu juga sering mendapat undangan untuk menghadiri resepsi-resepsi atau pertemuan-pertemuan di Paris, yang diadakan oleh berbagai kementerian atau perusahaan besar Perancis yang penting-penting \(umpamanya: Aerospatiale, Peugeot, Citroen, Renault, EDF, BNP, Credit Lyonnais, Lyonnais des Eaux, Gaz de France, dan banyak nama-nama lainnya yang terkenal\).

Singkatnya, saya temukan selama perantauan di negeri Perancis ini jalan untuk menciptakan kerja sendiri, \(walaupun dengan penghasilan yang tidak besar\), dan mempunyai alat yang baik untuk bisa mengikuti perkembangan berbagai bidang.

Bisalah dikatakan bahwa kegiatan saya dengan China Documentation & Communication \(Chine Express\) ini merupakan bagian yang amat penting juga dari “Perjalanan Hidup Saya.”

